% Time-stamp: <2017-12-07 11:48:24 yann>
\documentclass{yann}

\newcommand\Corrige[1]{\setcounter{ExoNum}{#1}\addtocounter{ExoNum}{-1}\relax\Exercice\relax}

\begin{document}
\title{Variables al√©atoires discr√®tes: corrig√©s}
\maketitle

% -----------------------------------------------------------------------------
\Corrige{9}

Soit $k‚àà\ccro{0,20}$ fix√©.

\begin{enumerate}
\item
  On peut mod√©liser l'exp√©rience par $Œ© = \ccro{0,20}^n$
  o√π $œâ=\nUplet x1n$ signifie que le $i$-√®me √©l√®ve a obtenu la note $x_i$.
  Chaque √©v√©nement √©l√©mentaire est √©quiprobable donc $‚Ñô$ est la probabilit√© uniforme.

  L'√©v√©nement \enquote{toutes les notes sont inf√©rieures ou √©gales √† $k$}
  est √©gal √† $(X_n ‚â§ k)$
  et aussi √† $\ccro{0,k}^n$.
  Ainsi,
  \[ ‚Ñô(X_n‚â§k) = \frac{\Card(\ccro{0,k}^n)}{\Card(\ccro{0,20}^n)} = \frac{(k+1)^n}{21^n}. \]
  Remarquons que cette formule est encore valable pour $k=-1$, ce qui sera utile √† la question suivante.
\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{align*}
      ‚Ñô(X_n<k \mid X_n‚â§k)
      &= \frac{‚Ñô(X_n<k, X_n‚â§k)}{‚Ñô(X_n‚â§k)} \\
      &= \frac{‚Ñô(X_n‚â§k-1)}{‚Ñô(X_n‚â§k)} \\
      &= \frac{k^n}{(k+1)^n}.
    \end{align*}
    La derni√®re √©galit√© provenant de la question pr√©c√©dente.
  \item
    Notons $‚Ñö$ la probabilit√© sachant $(X_n‚â§k)$.
    On a
    \begin{align*}
      ‚Ñö(X_n=k)
      &= 1 - ‚Ñö(X_n‚â†k)
      = 1 - ‚Ñö(X_n<k) \\
      &= 1 - \frac{k^n}{(k+1)^n}.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\item
  L'√©v√©nement $(X_n ‚â§ k)$ est l'union disjointe des √©v√©nements $(X_n = k)$ et $(X_n ‚â§ k-1)$.
  Ainsi
  \begin{align*}
    ‚Ñô(X_n=k)
    &= ‚Ñô(X_n‚â§k) - ‚Ñô(X_n‚â§k-1) \\
    &= \frac{(k+1)^n-k^n}{21^n}.
  \end{align*}
  Si $k‚àà\ccro{0,19}$, le num√©rateur est major√© en valeur absolue par $20^n$, donc $‚Ñô(X_n=k) \to 0$ quand $n\to+‚àû$.
  Si $k=20$, $‚Ñô(X_n=k) \to 1$.

  L'interpr√©tation est imm√©diate: si $n$ est tr√®s grand, il est tr√®s probable que $X_n$ vaille~20,
  puisqu'il suffit qu'un seul √©l√®ve aie~20.
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------------
\Corrige{24}

\begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item
    On prend $a = f'(Œº)$ et $b = f(Œº)-aŒº$.
    Soit $g(x) = f(x) - ax - b$.
    Comme $f$ est convexe, $f'$ est croissante donc $g'$ l'est aussi.
    Or $g'$ s'annule en $Œº$ (on a choisi $a$ exactement pour cette raison!),
    donc en faisant un tableau de variations, on voit que $g$ admet un minimum en $Œº$.
    Or $g(Œº)=0$ (on a choisi $b$ exactement pour cette raison!),
    donc $g$ est positive sur $I$. CQFD.

  \item
    Traitons le cas o√π $I$ est de la forme $\intFO{a,b}$ o√π $a$ et $b$ sont deux r√©els tels que $a<b$.
    Comme $X‚â•a$, on a par croissance de l'esp√©rance, $ùîº(X) ‚â• ùîº(a) = a$.
    De plus, on a $X<b$ donc a fortiori $X‚â§b$ et donc de m√™me $ùîº(X) ‚â§ b$.
    Supposons par l'absurde $ùîº(X) = b$.
    Alors la variable al√©atoire $Y = b-X$ est positive et d'esp√©rance nulle.
    Elle est donc nulle presque s√ªrement, ¬£cad. $X = b$ presque s√ªrement, ce qui est absurde car $X<b$.
    Ainsi $ùîº(X)‚àà\intFO{a,b} = I$.

    Les autre cas o√π $I$ est de la forme
    $\intF{a,b}$,
    $\intO{a,b}$,
    $\intOF{a,b}$,
    $\intO{-‚àû,b}$,
    $\intOF{-‚àû,b}$.
    $\intO{a,+‚àû}$,
    $\intFO{a,+‚àû}$,
    $‚Ñù$
    se traitent de la m√™me fa√ßon.

  \item
    On applique la premi√®re question √† $f$ et $Œº = ùîº(X)$.
    On a bien $Œº‚ààI$ d'apr√®s la seconde question.
    On a $f(X) ‚â• aX + b$ d'o√π en prenant l'esp√©rance
    $ùîº(f(X)) ‚â• aùîº(X)+b = aŒº+b = f(Œº) = f(ùîº(X))$.
    CQFD.
  \end{enumerate}

\item
  \emph{Indication:}
  Notons $g(x) = \frac{f(x)-f(Œº)}{x-Œº}$ d√©finie sur $I‚àñ\acco{Œº}$.
  La convexit√© de $f$ entra√Æne la croissance de $g$.
  On prend $a$ tel que $\lim_{Œº^-} g ‚â§ a ‚â§ \lim_{Œº^+} g$
  et $b = f(Œº) - aŒº$.
  Il reste √† v√©rifier que cela marche.
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------------
\Corrige{25}

Comme toutes les variables al√©atoires $(X_i)$ ont la m√™me loi,
on notera $G_X = G_{X_i}$.

\begin{enumerate}
\item
  Pour tout entier $n‚àà‚Ñï$, posons $T_n = X_1 + \dots + X_n$.
  On a par ind√©pendance, $G_{T_n} = \pa{G_X}^n$.
  Ainsi,
  \begin{align*}
    G_N(G_X(t))
    &= ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) G_X(t)^n \\
    &= ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) G_{T_n}(t) \\
    &= ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) \Pa{ ‚àë_{p=0}^{+‚àû} ‚Ñô(T_n=p) t^p } \\
    &= ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚àë_{p=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) ‚Ñô(T_n=p) t^p
  \end{align*}
  Remarquons qu'il n'y a pas de probl√®me de convergence,
  puisque $G_X$ et $G_N$ convergent au moins sur $\intF{-1,1}$
  et que pour $\abs{t}‚â§1$,
  on a $\Abs{G_X(t)} = \Abs{ùîº(t^X)} ‚â§ ùîº(\abs{t}^X) ‚â§ ùîº(1) = 1$.

  En admettant que l'on peut permuter les sommes si $\abs{t}<1$, il vient
  \begin{align*}
    G_N(G_X(t))
    &= ‚àë_{p=0}^{+‚àû} ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) ‚Ñô(T_n=p) t^p \\
    &= ‚àë_{p=0}^{+‚àû} \underbrace{\Pa{ ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô(N=n) ‚Ñô(T_n=p) }}_{Œ±_p} t^p
  \end{align*}

  Or $‚Ñô(N=n)‚Ñô(T_n=p) = ‚Ñô((N=n) ‚à© (T_n = p))$
  car $T_n$ et $N$ sont ind√©pendants.
  De plus, l'√©v√©nement $(N=n)‚à©(T_n=p)$ est √©gal √† $(N=n)‚à©(S=p)$ par d√©finition de $S$.
  Ainsi
  \[ Œ±_p = ‚àë_{n=0}^{+‚àû} ‚Ñô((N=n)‚à©(S=p)) = ‚Ñô(S=p) \]
  d'apr√®s la formule des probabilit√©s totales avec le syst√®me complet d'√©v√©nements $(N=n)_{n‚àà‚Ñï}$.

  Finalement, on obtient bien
  \[ G_N(G_X(t)) = ‚àë_{p=0}^{+‚àû} ‚Ñô(S=p) t^p = G_S(t). \]

\item
  $X_1$ et $N$ √©tant d'esp√©rances finies, les fonctions $G_N$ et $G_X$ sont d√©rivables sur $\intF{-1,1}$.
  De plus, comme on l'a vu pr√©c√©demment, $\intF{-1,1}$ est stable par $G_X$,
  donc $G_S = G_N ‚ó¶ G_X$ est √©galement d√©rivable sur $\intF{-1,1}$.
  Ainsi, $S$ est d'esp√©rance finie et
  \[ ùîº(S) = G_S'(1) = G_X'(1) G_N'(\underbrace{G_X(1)}_{=1}) = ùîº(X_1) ùîº(N). \]

\end{enumerate}

\end{document}
